\documentclass{article} % Classe do documento (ajuste conforme necessário)

\usepackage[utf8]{inputenc}  % Define a codificação UTF-8 para entrada

\usepackage{amsmath} % pacotes para matemáticos avançados

\usepackage{amssymb} % Pacotes símbolos

\usepackage{calc}

\usepackage{cancel}

\usepackage[utf8]{inputenc}  % ativar a codificação UTF-8 para caracteres portugueses

\usepackage[portuguese]{babel}  %  ativar o suporte ao idioma português

\usepackage{lmodern} %  usar as fontes Latin Modern (recomendadas para português)


\begin{document} % Corpo do documento (equação e explicações)

\title{Estudando funções matemáticas} % Título do documento

\author{Deise Freire} % Nome do autor

\date{\today} % Data do documento

\maketitle % Exibe título, autor e data

\textbf{Se $f\left( x \right) = \frac{x - 1}{x + 1}$, determine o valor de $y$ tal que: } 

\[y = \frac{f\left( x \right) - f\left( -x \right)}{1 + f\left( x \right) \bullet f\left( -x \right)} \]

\begin{minipage}{.4\textwidth} % Definir largura da primeira coluna (50% da largura total)
\begin{equation}
f\left( x \right) = \frac{x - 1}{x + 1} 
\end{equation}
\end{minipage}
\hfill % Espaço entre as colunas
\begin{minipage}{.4\textwidth} % Definir largura da segunda coluna (50% da largura total)
\begin{equation}
 y = \frac{f\left( x \right) - f\left( -x \right)}{1 + f\left( x \right) \bullet f\left( -x \right)}   
\end{equation}
\end{minipage}

\[ 
\textbf{Cálculo de $f\left(-x \right)$ : } f\left(-x \right) = \frac{-x - 1}{-x + 1}  \Rightarrow f\left( -x\right) = \frac{- \left( x + 1 \right)}{-\left( x - 1 \right)} \Rightarrow f\left( -x\right) = \frac{ x + 1 }{ x - 1} 
\]

\[ \text{Logo: } y = \frac{f\left( x \right) - f\left( -x \right)}{1 + f\left( x \right) \bullet f\left( -x \right)} \Rightarrow y = \frac{ \frac{x - 1}{x + 1} - \frac{x + 1}{x - 1} }{1 + \frac { \cancel {x - 1} }{\cancel {x + 1} } \bullet \frac{\cancel{x + 1} }{\cancel{ x - 1 }} } \Rightarrow y = \frac{ \frac{\left( x - 1 \right)^{2} - \left( x + 1 \right)^{2} }{\left( x - 1\right) \bullet \left(x + 1 \right)}  }{1 + 1} \] 

\[y = \frac{ \frac{\left(x^{2} - 2x +1 \right) - \left( x^{2} + 2x + 1 \right)}{x^{2} - 1 } }{2} \Rightarrow y = \frac{ \cancel{x^{2}} - 2x + \cancel{1} - \cancel{x^{2} }- 2x - \cancel{1} }{x^{2} - 1} \bullet \frac{1}{2} \]


\[y = \frac{- 4x }{2 \bullet \left( x^{2} - 1 \right)} \Rightarrow y = \frac{-2x}{\left( x^{2} - 1 \right)} \Rightarrow y = \frac{- 2x}{- \left(1 - x^{2}\right)} \Rightarrow y = \frac{2x}{ 1 - x^{2}} \]

\end{document}
